<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Leo Notes</title>
    <link>https://eecutie.cc/</link>
    <description>Recent content on Leo Notes</description>
    <image>
      <url>https://s2.loli.net/2022/09/28/xdpTDYqf4NBW3RC.png</url>
      <link>https://s2.loli.net/2022/09/28/xdpTDYqf4NBW3RC.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Jun 2024 16:14:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://eecutie.cc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>突然想起来我还有个博客</title>
      <link>https://eecutie.cc/posts/%E7%AA%81%E7%84%B6%E6%83%B3%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2024 16:14:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/posts/%E7%AA%81%E7%84%B6%E6%83%B3%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E6%88%91%E8%BF%98%E6%9C%89%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>哦，原来我有博客 距离上一次发文已经过去两年了，我都快忘了我还有个博客站在手上（手动狗头），这要是个自媒体怕是已经废了，废废的了。
不过还好，我也不做自媒体，随缘发文（反正也没啥人看）。
就当作提醒下自己我这个博客还活着，今天随便写点啥。
一 也不知道写啥，随便起个二级标题好了。
现在出来工作有将近三年了吧，哦，到这个月底就正儿八经三年了。谁能想到我三年内被裁了两次……上一次被裁还是今年年前，网易游戏的裁员，爬虫线不要了，外站数据不要了，于是就把我裁了。大厂终归是大厂，给钱爽快，叫你滚蛋也很爽快，那天早上我还在敲代码，甚至还push了几条修改，下午就通知要你离职了，而且压根没有商讨的余地。然后就收拾东西、归还设备、登记、注销帐号等等，一个小时内我的工位就干净如新了，就像我来之前那样。
（多提一嘴：网易互娱的外包条件还算不错，我那个组也不是很卷。）
离职之后，这一轮找工作找了差不多三个月吧，找到去年存的款一点没剩，好不容易存了一万多全打水漂了。不过这三个月过得倒是很快乐（诶嘿），顺带着还学了点精品咖啡的内容，这个端午去打了ABrC，运气爆棚拿了个区赛冠军，马上9月份就要打城市总决赛了，有点没底。
啊扯回工作，现在这家公司叫……，啊不行，还是不把名字写出来（万一老板看到）反正是做电商的（广州咋这么多电商），算是让我体验了一把什么叫“钱难赚，屎难吃”。小公司，多少还是有小公司的毛病：技术体系混乱、项目管理混乱、业务交接混乱……反正就是，自由也挺自由，混乱的自由，而且都已经这么混乱了还在想着降本增效，我也是服了。
现在的老板很喜欢弄AI相关的项目，总想着用AI为业务助力，在垂直领域率先树立品牌形象，助力生意增长……诶一天天的互联网黑话一大堆，自己也不懂技术，一天一个想法。总觉得AI可以解决所有问题，但从不考虑技术上的可行性（嘛，他也不懂技术，让他考虑这个好像也不太现实……但tm业务上也不考虑吗？？）只想着这个工作流能不能实现，感觉能实现就让我们这群吗喽去落地……累麻了，出现问题一时半会实现不了他又急。
其实如果从产品的角度来说，老板的思路或许并没有啥问题，这个好像是叫做MVP，什么……最小可行性项目？好像是这么叫的吧。他的想法应该是，如果按照某个想法/工作流可以实现某个业务，那就先做一个最简单的项目出来，然后再照葫芦画瓢去应用到整个业务。不过，我真的感觉理想很丰满，现实很骨干，他现在叫我训练一个模型，这个模型要能够模仿某个人去写文章，说得简单，但什么都不提供，服务器都要我自己去找，哎，三周了，我刚刚才把语料处理完，他又觉得太慢了。（不是哥，我手上又不是只有AI的项目，每天占了我八成工作时间的RPA你是没看到吗？？）
不行，感觉越写越像吐槽，收一收。
冷静一点说，现在这份工作让我觉得最荒唐的一点倒不是老板一天一个想法，而是老板对于技术的态度。公司有不少业务是用RPA去操作的，占比最大的部份是各平台推广、销售数据的抓取。听同事说，以前这部分是用爬虫的方式去处理的，但因为交接的问题加上没有文档，导致这部分代码变成了屎山而且越来越大，所以现在就全部使用RPA自动化的方式去抓取。乍一听我倒没觉得有啥，直到我实际接手之后才发现：现在的RPA更是一坨屎山，而且是披着巧克力糖衣的屎山。
RPA当初被设计出来，就是为了让不懂代码的业务人员可以方便的搭建流程去做一些自动化操作，比如文件IO、文件上传/下载、网页读取等等，使用场景主要是数据吞吐量不大且数据来源稳定的业务。但公司现在的RPA用在哪捏？电商平台的销售+推广数据的采集、广告投放、商品管理，最主要的就是这三个方面了。广告投放和商品管理这两个没什么问题，毕竟数据来源和数据输出都很稳定，问题就出在电商数据采集上：现在RPA每天要采集十多个电商平台、将近30个细分场景的销售和推广数据。这个量级通过爬虫访问接口的方式去采集都需要一定时间，更何况是RPA，而且RPA操作的是网页。从平台服务商的角度来说，更改前端网页的成本要比更改后端接口低得多，所以网页元素的变化对于平台数据来说并不是什么大事，但对于RPA来说就要进行同步修改才能保证稳定采集；再从采集速度和并发的角度来说，RPA的采集效率远远低于脚本采集，因为RPA本质上是模仿人类操作，更不要谈并发，我目前还没发现哪个RPA工具能够实现并发采集的，或者说，本来也不应该要求RPA实现并发。所以说，RPA开发成本低但维护成本会随着使用规模扩大而迅速上涨。现在我早上9点40左右到公司，光运行、监控、维护RPA就已经要花掉我大半天的时间，几乎每天都要到下午三四点我才有空去处理其他业务；这还是在数据不出问题的情况下，如果数据有重复、有缺漏我还要去检查去debug，而且和我直接对接的财务同事并不懂这些数据拿来干嘛用，只会说数据对不上要我去修，沟通成本也很高。
RPA现在的问题我和老板沟通过很多次，但效果甚微，说实在话我不理解为什么老板如此执着于使用RPA而不使用代码开发，难道只是因为觉得代码交接起来麻烦？RPA有自己优于代码开发的地方，但在现在公司业务背景下这样使用的RPA，优点完完全全体现不出来，而缺点尤为突出，这也是为什么我说现在公司使用的RPA是一坨披着糖衣的屎山的原因。
啊，写着写着好像还是变成了吐槽，嘛就这样吧，反正也吐槽完了。
二 工作说完了说说自己吧。
我不知道怎么描述现在的自己，本来这个地方的文本是这样的：“我还是那个我，XXX的，XXX的……”，但想了想，我不知道拿什么形容词来概括自己，甚至不知道怎么概括我的生活。离职之后的三个月想了不少东西，一度怀疑我还要不要继续干计算机，但想想我也不知道除了计算机我还会干啥，所以这个问题又回到了大学时被问到的：“你以后想干什么？”。不对，这个问题都不是在大学里遇到的，小学就写过这样的作文，只是那个时候还不知道这个问题的含义，以及，这个问题有多难。
我感觉，我想干什么和我能干什么是两个问题，似乎代表了两种处境下的发问：前者是已经不再焦虑于温饱，可以遵从自己的想法；后者好像还在考虑自己有什么资源可以作为交换，来换取自己生存的资本。当然这么说可能还是有点绝对，我出来工作这三年，感觉经常在这两种状态中切换，找工作的那三个月几乎就是在想我能干什么，到后期人都有点癫了，想着如果再找不到我直接去麦当劳干服务员算了，累就累吧好歹有钱挣。现在看来有种死马当活马医的即视感，虽然当时的状况并没有那么糟糕，但自己心态已经崩了，要狗急跳墙了（笑死，虽然现在这份工也没有特别好就是）。不过也正是这三个月的焦虑，我更加坚信：有钱才是底气，没钱谈个屁的理想。
扯点别的，三个月里面我几乎每天一壶手冲咖啡，在朋友的“撺掇”下我报名了第九届ABrC，本来只是抱着试一试的心态去比赛，甚至做好了小组赛直接say goodbye的心理预期，但谁能想到那天运气爆棚，从小组赛进12强，再从12强进4强，然后打进决赛。甚至决赛我冲的那壶都翻车了（我至今也没明白我那壶怎么一点余韵都没有的？？），然后对手那个姐也翻车了哈哈哈哈，结果咖啡多了一些负面风味，后来问裁判是说那个姐临时改了方案，加了0.5g的咖啡粉（哦吼），虽然我这一壶风味也不是很足但好歹是一壶埃塞豆该有的风味而且没出现什么负面风味，但那个姐冲的就出现了非常明显的烤坚果味，而且还不是那种好的坚果味。所以说那天真的是运气爆棚，拿了个区冠军，看来城市赛要好好准备了。
后来一问聪哥，那个姐还是他们咖啡源的生豆供应商之一（大佬）
啊我觉得这里可以丢一张比赛的照片~
三 好像想说的都已经说完了，最近也就这样了。总归有点好奇这篇文章有谁会看到，看到会有什么想法～
下次发文章也不知道是啥时候，随缘再见👋</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>简单给 2022 结个尾吧</title>
      <link>https://eecutie.cc/posts/%E7%AE%80%E5%8D%95%E7%BB%99-2022-%E7%BB%93%E4%B8%AA%E5%B0%BE%E5%90%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 16:48:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/posts/%E7%AE%80%E5%8D%95%E7%BB%99-2022-%E7%BB%93%E4%B8%AA%E5%B0%BE%E5%90%A7/</guid>
      <description>今早起床瞥了一眼日历，发现今天已经是 2022 年的最后一天了，想来还有点意外，没想到这么快 2022 年也要结束了。回头一想今年发生的大大小小的事情，觉得有必要记录一下，于是就写吧。
工作上的七七八八 今年年头，我从美格辞职，去了一家叫“消费者报道杂志社”的公司，干起了爬虫的工作。也算是从这份工作开始吧，我算是正儿八经地干起了程序员的活：写爬虫、改 bug、调数据等等巴拉巴拉，不过也是干了这份工作才发现我有多菜，毕竟不是科班出身，在基础上和人家科班出身的差距还蛮大的，但我自己工作干得倒还行吧，技术上遇到的大大小小的困难也差不多都啃了下来？（算是吧？）印象最深的就是京东商城的 cookie 参数破解，这还是我第一次接触到 js 逆向，难度嘛，有，但也是真的很有意思，感觉自己像在做解密，虽然最后破解出来的 cookie 并不能让我的爬虫完全避开风控（后来还是用自动化框架去处理了，实际上我现在还是不太清楚那时做的逆向到底是哪里出了问题），但那将近一个月的时间确实让我技术上长进了不少。
不过吧，我现在这个技术水平在爬虫领域来说也只是个新手，我另一个同事做了 4 年的爬虫，差距那是显而易见的，人家处理的是淘宝天猫的模拟登陆、阿里云验证码破解啥的，这比我这个难度大了不是一点半点，只能说，还远着呢。
今年对我影响最大的，应该还是被裁吧。我写这篇文章的时候，就已经被裁一个月了。11 月底的时候，老大打电话给我说，公司今年虽然营业额有增长，但还是入不敷出，所以想着缩减一下成本，整个开发部门被裁了差不多一半，我也是其中之一。当初听到这个消息的时候，说实话我有点……委屈？不满？算是吧，毕竟我们爬虫组 3 个人，只裁了我一个，虽然说着并不是我工作上的问题，那又是什么问题呢？想追着多问几句但想想也没啥必要，公司赔偿也给了，好聚好散吧。
所以这个 12 月份我就在家休息+学习+找工作，到现在面试了 4 家，也是面试这几次之后我才发现我基础原来那么薄弱（但想想也正常，非科班出身，基础知识上必然会漏不少），可能我一直以来的想法和方向都有所偏颇了？可能我很久以来都停留在一个“知其然，不知其所以然”的阶段却不自知。天天想着自己要学这个要学那个，但好像确确实实没有想过学来做什么用，以及为什么要学，编程语言终究是工具，我应该拿这些工具做些什么呢？这些工具为什么要这样用为什么要那样用呢？ 而且在上一份工作中，我意识到一个问题：什么才算是程序员思维？又如何用程序员思维去解决问题？我确实不知道，现在依旧很困惑，而且我觉得我并没有形成一套有逻辑的解决问题的思维方式，回头想想自己遇到过的问题和解决问题的过程，总是透着一股莫名其妙的混乱感。
写着写着就感觉越来越混乱了，如果有看到这篇文章的人，还请别介意哈，当我自言自语就好。
给工作上总结一下的话，我觉得可以概括成这几个词：有点难度、有点混乱、有点进步。
比工作更混乱的疫情 今年的疫情真的是……跟连续剧一样，真 TM 跌宕起伏，我也喜提黄码和“小阳人”，经历了封村、封楼、抢不到菜、居家办公和 12 月头突然解除封控等等一系列疫情限定操作。真的是，非常乱套了，而且疫情封控期间各种“以疫情防控为先”的不愉快的经历，让我对个别、局部的防控措施非常失望，这种差点就没人性的封控真的有意义吗？不知道。
12 月中的时候我也阳了，怎么说，还是蛮难受的吧，我之前也有文章记录过。估计过完年可能大部分人都会阳过至少一遍，算是“群体免疫”吗？（有点打脸了怎么觉得）
关于疫情的记忆，好像很多，但下笔又不知道能写些啥，就这样吧。
写点今年的开心事，不能太丧 今年的开心事嘛，和我女盆友在一起五年了哈哈哈哈，下一步应该就准备见家长结婚了:D
然后，我们养的两只猫猫也都顺利长大了，现在真的是俩肉墩墩（医生都说这猫养的不错，不能再胖了）自从养猫之后，家里的快乐多了许多。正好我 11 月起基本都在居家办公，这么说的话，能粘着女盆友的时间也更多了，这算是居家办公的一个优点吗？╮(￣▽￣&amp;quot;&amp;quot;)╭
然后，我们买了第一台 switch，我入坑了公路车骑行，女盆友找到了合适的舞蹈室……好像，今年开心的事都是不大不小的碎片？看来今年真的有点灰暗，但好歹灰暗的日子还有点点快乐的碎片可以回忆，蛮欣慰了。
就这样吧 写完了？算是吧，感觉今年发生了好多事但写的时候又感觉啥都没发生，就年末了。
自从出来工作后，就觉得时间过得好快，兜兜转转 2022 也要过去了，年年都希望明年更好，真的会更好吗？会的吧，也许。
就这样吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我也是小阳人：从感染到康复全记录</title>
      <link>https://eecutie.cc/posts/%E6%88%91%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%B0%8F%E9%98%B3%E4%BA%BA%E4%BB%8E%E6%84%9F%E6%9F%93%E5%88%B0%E5%BA%B7%E5%A4%8D%E5%85%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 16:09:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/posts/%E6%88%91%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%B0%8F%E9%98%B3%E4%BA%BA%E4%BB%8E%E6%84%9F%E6%9F%93%E5%88%B0%E5%BA%B7%E5%A4%8D%E5%85%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid>
      <description>终于我还是没有逃过变成小阳人的命运🤪，虽然这次的症状来得快去得也快，但有一说一，这可比大号感冒或者大号发烧来的难受多了。写这篇文章的时候，虽然还没有完全康复，但精神状态也好了不少，于是想来记录一下
Day 1. 晕晕乎乎 + 口干舌燥 第一天刚出现症状的时候，其实并没有很严重，就只是觉得喉咙很干，而且整个人昏昏沉沉的，当天喝了好多水（在家里从来没有这么勤快地烧水喝过）；我女朋友第一天倒是蛮严重的，虽然是发低烧，但整个人脸都烧红了，而且感觉傻傻的不是很清醒的样子，不过睡了一下午之后就好了很多，基本“复活”。
我的体温：36.5 °C 女朋友的体温：38.3 °C
Day 2. 睡不着 + 头痛 + 咽干咽痛 + 有点想吐 其实应该算是从第一天的夜里就开始了，上床之前就感觉头痛越来越明显，而且是那种胀痛；上床之后就感觉嘴巴里一直黏黏糊糊好多口水，但始终感觉吞不下去，喉咙里像有个东西堵着一样，越吞越下不去；加上本来就有点鼻塞，呼吸就有点不顺畅，只能用嘴呼吸，越用嘴呼吸喉咙就越干，越干异物感就越强烈……这么一弄我那天晚上几乎整宿没睡。
所以第二天起来的之后的状态可想而知了，基本就是啥事都提不起精神，加上又一直在发烧（基本就和我女朋友第一天的状态差不多了害），下午吃了个布洛芬，人算是稍微活过来一点，到晚上除了嗓子还比较难受之外其他就好很多了。
我的体温：38.5 °C 女朋友的体温：36.2 °C （已经满血复活）
Day 3. 半血复活 + 嗓子像吞刀片 第三天其实症状就慢慢地下去了，体温也恢复正常了，这应该是这几天来睡得最好的一晚，除了嗓子比前两天严重一些，吞东西真的和吞刀片一样（不过喝了水会好很多），精神状态也好了不少，比如这篇博客就是我今天写的:D
希望明天嗓子不要再那么难受～
我的体温：没测 女朋友的体温：也没测
Day 4. 基本满血复活 + 好想咳嗽 今天基本上已经没啥不舒服的了，除了嗓子好痒好想咳嗽其他的基本一切正常。主要就是有痰然后一点点的鼻塞，看有的推文介绍说这是身体在清理“战场”，包括各种细菌、免疫细胞还有新冠病毒的尸体，主要是通过咳嗽、痰或者鼻涕排出体外，这么看来的话我应该快恢复得差不多了（耶:D)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>记: 我被赋黄码了</title>
      <link>https://eecutie.cc/posts/%E8%AE%B0-%E6%88%91%E8%A2%AB%E8%B5%8B%E9%BB%84%E7%A0%81%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Oct 2022 15:57:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/posts/%E8%AE%B0-%E6%88%91%E8%A2%AB%E8%B5%8B%E9%BB%84%E7%A0%81%E4%BA%86/</guid>
      <description>昨晚下了班到家吃饭的时候，随手点开健康码一看：哦豁？黄了？
万万没想到啊，作为从疫情开始到昨天一直保持着绿码的守法公民，竟然也被赋了黄码了。看到那黄澄澄的页面，心里一点波澜都没有那是假的，一开始只是觉得麻烦，因为我要去指定的黄码检测点排队做核酸去，而唯一的检测点离我家其实有那么一段距离，就是有点懒得走。
懒归懒，该做还是得做，所以吃完饭我就骑了辆共享，晃晃悠悠往检测点骑过去。路上我一直在纳闷：我没有在封控区停留呀？我上班的地方附近也没有疫情，咋个就黄码了？官方还解释过：如果在封控区停留一段时间就可能会被赋黄码——问题是我也没停留呀？我天天上班踩单车，按照平时我 30+ 的速度，这咋也不可能逗留呀？合着只要路过一下也算？那未免有点离大谱了（昨天上班路上确实路过了一个被封控的小区，但只是从小区外面飞过去）。
等我骑到核酸检测点附近时，前面突然堵车了，看着老长的车流半天动也不动，算了，下来走吧，反正也没多远。当时我以为黄码的核酸检测点还是在之前我去过的那个医院，所以径直朝医院走去，就在我走到医院对面的路口的时候，发现路的左边挤满了人——拥挤程度几乎可以和早晚高峰期的3号线体育西路站相提并论了。我开始还纳闷着：这么多人？怕不是另外开的一个核酸检测点？对面医院不是有吗？为啥都挤在这里。等我到了医院门口，一个保安举个喇叭大喊：“黄码人员请到马路对面新开的核酸检测点进行核酸检测！医院检测点不测了！关门了！”（还重复了好多遍）
哎，行吧，看来我也得和辣么一大群人一起“贴贴”了。
具体排队的过程我就不打算写了，反正人挤人，各种抱怨、吐槽，甚至还有开口骂的，体验非常非常糟糕（极其典型的中国式排队），我从晚上八点半开始排队，排到快十点才到我做。
做完核酸回家路上，我就一直在想：黄码明明是为了减少相关区域人员流动和聚集，但这样安排黄码检测点真的能起到减少聚集的作用吗？万一昨晚排队的人群里有一个红码，那昨晚百十来号人全都得被隔离（小红书上已经看到过不少这种案例了，是真的冤死），这不是起了反作用吗？另外，有的人明明在家里哪都没去，离封控区也搭不上边，真就“人在家中坐，黄码天上来”？说是为了尽量排除区域范围内有其他密接或次密接的可能，但是这样对个人来说真的就合理吗？而且这样的例子不止一个，是很多。
从疫情爆发到现在已经两年了，我一个中国人确确实实认同国家的防控策略，也非常认可国家的防疫成果。但疫情防控当中暴露出来的各种“小问题”真的有被重视过吗？之前上海疫情多少人连饭都吃不上，现在西宁疫情也是同样的情况，百姓的声音再大，部分基层管理机构甚至部分基层政府权当听不见。网络上能查到的几乎是清一色的正面新闻，从来不会报道哪里的民众有什么困难，也不会报道因为防疫工作的失职或过激导致的严重后果，我也只是在一些公众号、一些博主那里听到看到了一些处在疫情防控区的，需要帮助的人们的需求和心声。但转念一想：需要帮助的人们不去寻求政府和基层管理机构的帮助，反而转向网络上的大V们请他们帮忙发声，这不是一种悲哀吗？部分防疫机构和相关工作人员真的不需要反思一下自己的行为和态度吗？疫情防控本身就是一个需要集体参与、集体配合的过程，但集体也是由个体组成的，如果连个体的最基本的生活需求都保证不了，还要求他们配合防疫配合工作岂不是有些强人所难？
因被赋黄码，排队人挤人测核酸，有如上感受和想法，今日记录下，仅此而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Update Logs</title>
      <link>https://eecutie.cc/update/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 15:00:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/update/</guid>
      <description>All updates will be recorded here, sorted by timeline.
2022.09.29 Start using Hugo and complete the configration in local machine. Publish &amp;ldquo;About Me&amp;rdquo; and &amp;ldquo;Update Logs&amp;rdquo; pages. 2022.09.30 Purchase personal domain on Namesilo, and resolve to Github Pages. (But DNS check is always failing??) 2022.10.27 Upload my first article. 2022.12.18 Upload the second article, recorded the experience after being indected with COVID-19 2022.12.19 Update the second article, about the fourth day after being infected.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About Me</title>
      <link>https://eecutie.cc/about/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 14:57:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://eecutie.cc/about/</guid>
      <description>Hey, there.🥳 My name is Yungang Zhu. You can also call me Leo. This page was written on September 29th, 2022. At that time, I have graduated from SCAU for just one year, and worked as a web crawler engineer in GuangZhou, Guangdong Province.
Actually, I have come up with this idea of writing my personal blog very long before, and at first, I want this blog to be a knowledge base to record what I learned in work and study.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
